\documentclass[a4paper,12pt]{book}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{color}
\usepackage{amsfonts}

\include{commands}

\begin{document}

    \title{Прикладные методы линейной алгебры}
    \author{Тигетов Давид Георгиевич}
    \maketitle

    \tableofcontents

    % план занятий
    \include{schedule}

    % отношение Релея
    \include{rayleigh}

    % операции в Matlab
    \include{matlab}

    % излучение сигналов
    \include{emission}

    \include{introduction/wave}

    \include{jammers/receivers}
    \include{jammers/search/problems}
    \include{jammers/search/theory}
    \include{jammers/search/methods}
    \include{jammers/adaptation/problems}
    \include{jammers/estimate}

    \include{appendix/dependence}

    \begin{enumerate}
        \item Обусловленность задачи решения системы линейных уравнений.
        \item $LU$ и $LDL^T$ разложения (с выбором ведущего элемента).
        \item Вычисление QR разложения.
        \item Вычисление собственных значений и собственных векторов. Нахождение наибольшего собственного значения.
        \item Вычисление сингулярного разложения. Приложения (Колесников).
        \item Итерационные методы решения СЛУ.
        \item Проекционные методы решения СЛУ.
        \item Методы факторизации (из Ратынского).
        \item Быстрое умножение матриц - алгоритм Штрассена (Блейхут).
        \item Быстрые алгоритмы свёртки (Блейхут).
        \item Быстрое преобразование Фурье (Блейхут).
        \item Быстрое решение тёплицевых систем (Блейхут).
        \item Ленточные матрицы. Решение систем с трехдиагональной матрицей (прогонка).
    \end{enumerate}

    Основные задачи.
    \begin{enumerate}
        \item Разложения: $LU$, $LDL^T$, $QR$, $U \Sigma V^T$.
        \item Решение системы.
        \item Собственные значения и векторы.
    \end{enumerate}

    Прикладные задачи:
    \begin{enumerate}
        \item Задачи из книги Ратынского.
        \item Задачи из книги Матасова.
    \end{enumerate}
\end{document}