\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xcolor}

\newcommand{\expectation}[1]{\mathtt{M} \left[ #1 \right]}
\newcommand{\cexpectation}[2]{\texttt{M} \left[ #1 | #2 \right]}
\newcommand{\variance}[1]{\mathtt{D} \left[ #1 \right]}
\newcommand{\probability}[1]{P \left\{ #1 \right\}}
\newcommand{\modulus}[1]{\left | #1 \right |}
\newcommand{\fpd}[1]{\frac{\partial}{\partial #1}}
\newcommand{\norm}[1]{\left \| #1 \right \|}
\newcommand{\pr}[2]{#1_\mathcal{#2}}
\newcommand{\pro}[2]{#1_{\mathcal{#2}^\perp}}

\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}

\begin{document}

\title{Математическая статистика: вопросы и задачи к защитам лабораторных работ}
\author{Тигетов Давид Георгиевич}
\maketitle

\section*{Лабораторная работа 2}

\subsection*{Теория}

\begin{enumerate}
      \item Сформулируйте определения выборки, вариационного ряда, эмпирической функции распределения.
      \item Объясните принцип вычисления частот, относительных частот и построения гистрограмм.
      \item Приведите выражения начальных и центральных выборочных моментов.
\end{enumerate}

\subsection*{Практика}

Задача 1 обязательная, из задач 2 -- 5 одна задача по выбору.

\begin{enumerate}
      \item В результате эксперимента получена реализация выборки $x_1 = 0.5$, $x_2 = -1.5$, $x_3 = -0.2$, $x_4 = 1.1$, $x_5 = 0.6$.
            \begin{enumerate}
                  \item Постройте реализацию вариационного ряда.
                  \item Нарисуйте график реализации эмпирической функции распределения.
                  \item Вычислите реализации выборочного среднего и исправленной выборочной дисперсии.
            \end{enumerate}

      \item $\left( \xi_1, \dots, \xi_n \right)$ --- выборка из нормального распределения $\mathcal{N}\left(m, \sigma^2 \right)$, где $m$ --- известная
            величина, а $\sigma^2$ --- неизвестная величина. Является ли статистика
            \[
                  \varphi(\xi_1, \dots, \xi_n) = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \left( \xi_k - m \right)^2 + \left( \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \xi_k \right)^2.
            \]
            несмещенной и состоятельной оценкой второго начального момента $m_2$ распределения $\mathcal{N}\left(m, \sigma^2 \right)$?

      \item $\left( \xi_1, \xi_2, \xi_3 \right)$ --- выборка, $\expectation{\xi_k} = m$, $\variance{\xi_k} = \sigma^2$. Является ли статистика:
            \[
                  \varphi(\xi_1, \xi_2, \xi_3) = \frac{\left( \xi_1 - \xi_2 \right)^2 + \left( \xi_2 - \xi_3 \right)^2 + \left( \xi_3 - \xi_1 \right)^2}{6}
            \]
            несмещенной оценкой $\sigma^2$?

      \item $\left( \xi_1, \dots, \xi_n \right)$ --- выборка из распределения Пуассона $\mathcal{P}(\lambda)$. Является ли статистика:
            \[
                  \varphi(\xi_1, \dots, \xi_n) = \frac{1}{2 n} \sum_{k=1}^n \xi_k^2.
            \]
            несмещенной и состоятельной оценкой параметра $\lambda$. Примечание: если $\xi \sim \mathcal{P}(\lambda)$, то $\expectation{\xi} = \lambda$
            и $\variance{\xi} = \lambda$.

      \item $\left( \xi_1, \dots, \xi_n \right)$ --- выборка из равномерного распределения $\mathcal{R}\left[a, b \right]$, где $a$ --- известная величина,
            а $b$ --- неизвестная. Является ли статистика:
            \[
                  \varphi \left(\xi_1, \dots, \xi_n \right) = \frac{2}{n} \sum_{k=1}^n \xi_k - a
            \]
            несмещённой и состоятельной оценкой $b$?
\end{enumerate}

\section*{Лабораторная работа 3}

\subsection*{Теория}

Вопрос 1 обязательный, из вопросов 2 -- 4 один по выбору.
\begin{enumerate}
      \item Сформулируйте задачу точечного оценивания.
      \item Опишите метод моментов построения точечных оценок.
      \item Опишите метод максимального правдоподобия построения точечных оценок.
      \item Опишите метод порядковых статистик построения точечных оценок.
\end{enumerate}

\subsection*{Практика}

\begin{enumerate}
      \item Случайные величины $\xi_1 \sim \mathcal{N} \left( m, \sigma_1^2 \right)$ и $\xi_2 \sim \mathcal{N} \left( m, \sigma_2^2 \right)$,
            $m$ --- неизвестный параметр, $\sigma_1$ и $\sigma_2$ --- известные величины. Постройте оценку $m$ методом максимального правдоподобия.

      \item $\left( \xi_1, \dots, \xi_n \right)$ --- выборка из распределения Пуассона $\mathcal{P}(\lambda)$. Постройте оценку
            параметра $\lambda$ методом максимального правдоподобия.

      \item $\left( \xi_1, \dots, \xi_n \right)$ --- выборка из равномерного распределения $\mathcal{R} \left[ 0, \theta \right]$.
            Оцените вероятность $\probability{\xi > 1}$, если $\xi \sim \mathcal{R} \left[ 0, \theta \right]$, используя метод
            порядковых статистик.

      \item $\left( \xi_1, \dots, \xi_n \right)$ --- выборка из равномерного распределения $\mathcal{R} \left[ a, b \right]$.
            Постройте оценку $\expectation{\xi^2}$, если $\xi \sim \mathcal{R} \left[ a, b \right]$.

      \item Случайная величина $\xi$ имеет биномиальное распределение $Bi \left(n, p \right)$, $n$ --- известно, найдите оценку
            параметра $p$ методом максимального правдоподобия.

\end{enumerate}

\section*{Лабораторная работа 4}

\subsection*{Теория}

\begin{enumerate}
      \item Сформулируйте определения доверительного интервала, нижней и верхней доверительной границы.
      \item Опишите метод построения доверительных интервалов с помощью центральной статистики.
\end{enumerate}
В следующих вопросах достаточно выписать центральную статистику, указать её распределение, выписать неравенство с центральной статистикой с указанием
порядков квантилей и преобразовать неравенство в интервал.
\begin{enumerate}
      \item Постройте доверительный интервал для математического ожидания по выборке из нормального распределения с известной дисперсией.
      \item Постройте доверительный интервал для математического ожидания по выборке из нормального распределения с неизвестной дисперсией.
      \item Постройте доверительный интервал для дисперсии по выборке из нормального распределения с известным математическим ожиданием.
      \item Постройте доверительный интервал для дисперсии по выборке из нормального распределения с неизвестным математическим ожиданием.
      \item Постройте приближённый доверительный интервал для вероятности события по выборке из распределения Бернулли.
\end{enumerate}
Укажите как изменяются границы построенных интервалов в случаях:
\begin{enumerate}
      \item увеличения уровня доверия,
      \item увеличения объёма выборки.
\end{enumerate}

\subsection*{Практика}

\begin{enumerate}
      \item \cite[157]{Efimov} Измерены ёмкости $n = 16$ конденсаторов с известным среднеквадратическим отклонением ёмкости $\sigma = 4$ мкФ, среднее
            значение ёмкости конденсаторов составило $m = 20$ мкФ. Вычислите нижнюю доверительную границу ёмкости одного конденсатора.

      \item Ошибки прибора имеет известное математическое ожидание равное нулю, а в результате измерений получены следующие значения ошибки:
            -1, -0.2, 0.8, -0.4. Укажите доверительный интервал для дисперсии и среднеквадратического отклонения ошибки с уровнем доверия 0.95.

      \item \cite[160]{Efimov} Вычислите доверительный интервал с уровнем доверия 0.9 для среднего содержания углерода, если в результате
            обработки измерений содержания углерода среди $n = 25$ образцов получены значения выборочного среднего $m = 18$ граммов и исправленной
            выборочной дисперсии $s^2 = 16$ граммов$^2$.

      \item Считая количество машин проезжающих по автостраде потоком Пуассона, вычислите нижнюю доверительную границу с уровнем доверия 0.95
            для параметра потока $\lambda$, если за $T = 5$ минут проехало $m = 150$ машин.
\end{enumerate}

\section*{Лабораторная работа 5}

\subsection*{Теория}

Основной вопрос:

\begin{itemize}
      \item формулировка задачи проверки гипотез и общий принцип её решения.
\end{itemize}

Для следующих задач (одной или нескольких, по вариантам)
\begin{enumerate}
      \item критерий хи-квадрат проверки простой гипотезы о вероятностях,
      \item критерий хи-квадрат проверки сложной гипотезы о вероятностях,
      \item проверка гипотезы о независимости признаков,
      \item проверка гипотезы об однородности,
      \item критерий согласия Колмогорова,
      \item критерий Колмогорова -- Смирнова,
      \item критерий Фишера,
      \item критерий Стьюдента
\end{enumerate}
укажите
\begin{enumerate}
      \item cовокупность наблюдений,
      \item основную и альтернативную гипотезы,
      \item статистику критерия, её распределение при основной гипотезе, её значения при альтернативной гипотезе,
      \item критическую область.
\end{enumerate}

\subsection*{Практика}

\begin{enumerate}
      \item \cite[306]{Efimov} Во время эпидемии гриппа изучалась эффективность прививок. Получены следующие результаты:

            \begin{center}
                  \begin{tabular}{|P{3cm}|P{3cm}|P{3cm}|}
                        \hline
                                          & Заболели & Не заболели \\
                        \hline
                        Без \par прививки & 34       & 111         \\
                        \hline
                        С \par прививкой  & 4        & 192         \\
                        \hline
                  \end{tabular}
            \end{center}

            Проверить гипотезу о независимости заболеваемости и привики для уровня значимости $\alpha = 0.05$.

            Решение: \par
            Количество $n=341$.

            \begin{tabular}{|c|c|c|}
                  \hline
                  Вероятности & 0.11144          & 0.8888            \\
                  \hline
                  0.42522     & 34 16.158 19.700 & 111 128.842 2.471 \\
                  \hline
                  0.57478     & 4 21.842 14.574  & 192 174.158 1.828 \\
                  \hline
            \end{tabular}

            Статистика $X^2 = 38.57292$, cтепени свободы $(2-1) \cdot (2-1) = 1$, порог $\approx 3.84146$, гипотеза о независимости отклоняется.

      \item \cite[285]{Efimov} Объём сбыта в пяти районах:

            \begin{center}
                  \begin{tabular}{|P{1.5cm}|P{1cm}|P{1cm}|P{1cm}|P{1cm}|P{1cm}|}
                        \hline
                        Район & 1   & 2   & 3  & 4  & 5   \\
                        \hline
                        Объём & 110 & 130 & 70 & 90 & 100 \\
                        \hline
                  \end{tabular}
            \end{center}

            При каких уровнях значимости принимается гипотеза о равномерности объёма сбыта?

            Решение: \par
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                  \hline
                  $\nu_i$   & $\widehat{p}_i$ & $n \widehat{p}_i$ & $\frac{(\nu_i - n \widehat{p}_i)^2}{n \widehat{p}_i}$ \\
                  \hline
                  110       & 0.200           & 100.000           & 1.000                                                 \\
                  130       & 0.200           & 100.000           & 9.000                                                 \\
                  70        & 0.200           & 100.000           & 9.000                                                 \\
                  90        & 0.200           & 100.000           & 1.000                                                 \\
                  100       & 0.200           & 100.000           & 0.000                                                 \\
                  \hline
                  $n = 500$ & 1.000           &                   & $X^2 = 20$                                            \\
                  \hline
            \end{tabular}

            Степень свободы $5 - 1 = 4$, принимается при уровнях значимости менее $\probability{\chi_2^4 \ge 20} \approx 0.0005$.

      \item \cite[3.17]{Ivchenko} Среди 2020 семей, имеющих двух детей, 527 семей, в которых два мальчика, и 476 --- две девочки, а в остальных
            1017 семьях дети разного пола. Проверьте гипотезу о том, что количество мальчиков в семьях имеет биномиальное распределение,
            по критерию согласия Колмогорова при уровне значимости $\alpha = 0.1$.

            Решение: \par
            Оценка вероятности $p$ рождения мальчика по методу максимального правдоподобия:
            \begin{gather*}
                  \Pi(\nu_0, \nu_1, \nu_2) = \frac{2020!}{\nu_0! \nu_1! \nu_2!} (1-p)^{2 \nu_0} (2p(1-p))^{\nu_1} p^{2\nu_2} , \\
                  \ln \Pi(\nu_0, \nu_1, \nu_2) = \ln 2020! - \ln \left( \nu_0! \nu_1! \nu_2! \right) + 2 \nu_0 \ln (1-p) + \nu_1 \ln (2p - 2 p^2) + 2 \nu_2 \ln p , \\
                  \fpd{p} \ln \Pi(\nu_0, \nu_1, \nu_2) = - 2 \nu_0 \frac{1}{1-\widehat{p}} + \nu_1 \frac{2 - 4\widehat{p}}{2\widehat{p}(1-\widehat{p})} + 2 \nu_2 \frac{1}{\widehat{p}} = 0, \\
                  - 2 \nu_0 \widehat{p} + \nu_1 (1 - 2\widehat{p}) + 2 \nu_2 (1-\widehat{p}) = 0, \\
                  \nu_1 + 2 \nu_2 = (2 \nu_0 + 2 \nu_1 + 2 \nu_2) \widehat{p}, \\
                  \widehat{p} = \frac{ \frac{1}{2} \nu_1 + \nu_2}{\nu_0 + \nu_1 + \nu_2} = \frac{ \frac{1}{2} 1017 + 527}{476 + 1017 + 527} = \frac{1035.5}{2020} \approx 0.51262.
            \end{gather*}

            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                  \hline
                  x                                 & 0          & 1          & 2 \\
                  \hline
                  Эмпирическая, $F_n^*(x)$          & 0.23564356 & 0.73910891 & 1 \\
                  \hline
                  Теоретическая, $F(x;\widehat{p})$ & 0.23753926 & 0.73722074 & 1 \\
                  \hline
                  Разность                          & -0.0018957 & 0.00188818 & 0 \\
                  \hline
            \end{tabular}

            Статистика $D = \sqrt{n} sup \modulus{F_n^*(x) - F(x;\widehat{p})} \approx 0.085201$, порог $h_\alpha \approx 1.22385$.
            Гипотеза принимается.

      \item \cite[246]{Efimov}

            При $n = 600$ подбрасываниях игральной кости шестёрка выпала $m = 75$ раз. Можно ли утверждать, что вероятность выпадения шестёрки равна
            $\frac{1}{6}$ при уровне значимости $\alpha = 0.05$?

            Решение: \par
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                  \hline
                  $\nu_i$   & $\widehat{p}_i$ & $n \widehat{p}_i$ & $\frac{(\nu_i - n \widehat{p}_i)^2}{n \widehat{p}_i}$ \\
                  \hline
                  75        & 0.167           & 100.000           & 6.250                                                 \\
                  525       & 0.833           & 500.000           & 1.250                                                 \\
                  600       & 1.000           &                   & 7.500                                                 \\
                  \hline
                  $n = 600$ & 1.000           &                   & $X^2 = 7.5$                                           \\
                  \hline
            \end{tabular}

            Степень свободы $2 - 1 = 1$, порог $\probability{\chi_1^2 \ge 7.5} \approx 3.84$.

      \item По $n_1 = 15$ измерениям одного прибора и $n_2 = 20$ измерениям второго прибора вычислены исправленные выборочные дисперсии:
            $\widetilde{\mu}_2^{(1)} = 1.3$ и $\widetilde{\mu}_2^{(2)} = 1.4$. Считая измерения реализациями независимых выборок из нормального
            распределения проверьте гипотезу одинаковой точности измерений приборов против альтернативной гипотезы, утверждающей что ошибка второго
            прибора больше, для уровня значимости $\alpha = 0.1$.

            Решение: \par
            Статистика $f = \frac{\widetilde{\mu}_2^{(1)}}{\widetilde{\mu}_2^{(2)}} \approx 0.92857$, правосторонняя критическая область
            $\Gamma_\alpha = (1.87847, \infty)$.

      \item \cite[281]{Efimov} При 50 подбрасываниях монеты герб появился 20 раз. При каких уровнях значимости монету можно считать симметричной?
            Решение: \par
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                  \hline
                  $\nu_i$  & $\widehat{p}_i$ & $n \widehat{p}_i$ & $\frac{(\nu_i - n \widehat{p}_i)^2}{n \widehat{p}_i}$ \\
                  \hline
                  20       & 0.500           & 25.000            & 1.000                                                 \\
                  30       & 0.500           & 25.000            & 1.000                                                 \\
                  \hline
                  $n = 50$ & 1.000           &                   & $X^2 = 2.0$                                           \\
                  \hline
            \end{tabular}

            Степень свободы $2 - 1 = 1$, гипотеза о симметричности принимается при уровнях значимости менее
            $\probability{\chi_1^2 \ge 2.0} \approx 0.15730$.

\end{enumerate}

\section*{Лабораторная работа 6}

\subsection*{Теория}

Однофакторный дисперсионный анализ:
\begin{enumerate}
      \item постановка задачи: наблюдения, основная и альтернативная гипотезы,
      \item основное дисперсионное соотношение, внутригрупповая и межгрупповая дисперсии,
      \item статистика критерия: её распределение при основной гипотезе, её значения при альтернативной гипотезе,
      \item гритическая область: порог по уровню значимости.
\end{enumerate}

\subsection*{Практика}

Для полученных выборок проверьте гипотезу о равенстве математических ожиданий при уровне доверия $\alpha = 0.1$.

Правая часть таблицы после двойной линии является решением.

\begin{enumerate}
      \item
            \begin{tabular}{|P{0.8cm}|P{0.8cm}|P{0.8cm}|P{0.8cm}|P{1cm}||P{2cm}|P{1.5cm}|P{0.5cm}|P{2cm}|P{2.5cm}|}
                  \hline
                     &    &   &   &                & $\sum_{i=1}^{n_j} \left( \xi_i^{(j)} \right)^2$  & $\sum_{i=1}^{n_j} \xi_i^{(j)}$ & $n_j$ & $\left( \sum_{i=1}^{n_j} \xi_i^{(j)} \right)^2$ & $\frac{1}{n_j} \left( \sum_{i=1}^{n_j} \xi_i^{(j)} \right)^2$ \\
                  \hline
                  8  & 5  & 3 & 9 & -              & 179                                              & 25                             & 4     & 625                                             & 156.25                                                        \\
                  \hline
                  10 & 18 & 6 & 5 & 8              & 549                                              & 47                             & 5     & 2209                                            & 441.8                                                         \\
                  \hline
                  \hline
                     &    &   &   & $\sum_{j=1}^k$ & 728                                              & 72                             & 9     &                                                 & 598.05                                                        \\
                  \hline
                     &    &   &   &                & $n \widehat{\mu}_2 = 728 - \frac{72^2}{9} = 152$ & $\frac{72^2}{9} = 576$         &       &                                                 & $n \widetilde{s}^2 = 598.05 - \frac{72^2}{9} = 22.05$         \\
                  \hline
            \end{tabular}
            $n \widehat{s}^2(\xi) = n \widehat{\mu}_2 - n \widetilde{s}^2 = 152 - 22.05 = 129.95$,
            $T = \frac{n \widetilde{s}^2}{2 - 1} \frac{9 - 2}{n \widehat{s}^2} = \frac{22.05}{2-1} \frac{9 - 2}{129.95} \approx 1.188$,
            $h_\alpha = Q_{F(2-1,7)}(1 - \alpha) \approx 3.589$,
            $T < h_\alpha$ : гипотеза принимается.

      \item
            \begin{tabular}{|P{0.8cm}|P{0.8cm}|P{0.8cm}|P{0.8cm}|P{1cm}||P{2cm}|P{1.5cm}|P{0.5cm}|P{2cm}|P{2.5cm}|}
                  \hline
                     &    &    &   &                & $\sum_{i=1}^{n_j} \left( \xi_i^{(j)} \right)^2$ & $\sum_{i=1}^{n_j} \xi_i^{(j)}$ & $n_j$ & $\left( \sum_{i=1}^{n_j} \xi_i^{(j)} \right)^2$ & $\frac{1}{n_j} \left( \sum_{i=1}^{n_j} \xi_i^{(j)} \right)^2$ \\
                  \hline
                  12 & 13 & 10 & 1 & 14             & 610                                             & 50                             & 5     & 2500                                            & 500                                                           \\
                  \hline
                  -1 & 1  & 6  & - & -              & 38                                              & 6                              & 3     & 36                                              & 12                                                            \\
                  \hline
                  \hline
                     &    &    &   & $\sum_{j=1}^k$ & 648                                             & 56                             & 8     &                                                 & 512                                                           \\
                  \hline
                     &    &    &   &                & $648 - \frac{56^2}{8} = 256$                    & $\frac{56^2}{8} = 392$         &       &                                                 & $512 - \frac{56^2}{8} = 120$                                  \\
                  \hline
            \end{tabular}
            $n \widehat{s}^2(\xi) = 256 - 120 = 136$,
            $T = \frac{120}{2-1} \frac{8 - 2}{136} \approx 5.294$,
            $h_\alpha = Q_{F(2-1,8-2)}(1 - \alpha) \approx 3.776$,
            $T > h_\alpha$ : гипотеза отклоняется.

      \item
            \begin{tabular}{|P{0.8cm}|P{0.8cm}|P{0.8cm}|P{0.8cm}|P{1cm}||P{2cm}|P{1.5cm}|P{0.5cm}|P{2cm}|P{2.5cm}|}
                  \hline
                     &   &   &    &                & $\sum_{i=1}^{n_j} \left( \xi_i^{(j)} \right)^2$ & $\sum_{i=1}^{n_j} \xi_i^{(j)}$ & $n_j$ & $\left( \sum_{i=1}^{n_j} \xi_i^{(j)} \right)^2$ & $\frac{1}{n_j} \left( \sum_{i=1}^{n_j} \xi_i^{(j)} \right)^2$ \\
                  \hline
                  13 & 8 & 8 & 5  & -              & 322                                             & 34                             & 4     & 1156                                            & 289                                                           \\
                  \hline
                  2  & 6 & 0 & 13 & -              & 209                                             & 21                             & 4     & 441                                             & 110.25                                                        \\
                  \hline
                  \hline
                     &   &   &    & $\sum_{j=1}^k$ & 531                                             & 55                             & 8     &                                                 & 399.25                                                        \\
                  \hline
                     &   &   &    &                & $531 - \frac{55^2}{8} = 152.875$                & $\frac{55^2}{8} = 378.125$     &       &                                                 & $399.25 - \frac{55^2}{8} = 21.125$                            \\
                  \hline
            \end{tabular}
            $n \widehat{s}^2(\xi) = 152.875 - 21.125 = 131.75$,
            $T = \frac{21.125}{2-1} \frac{8 - 2}{131.75} \approx 0.962$,
            $h_\alpha = Q_{F(2-1,8-2)}(1 - \alpha) \approx 3.776$,
            $T < h_\alpha$ : гипотеза принимается.

      \item
            \begin{tabular}{|P{0.8cm}|P{0.8cm}|P{0.8cm}|P{0.8cm}|P{1cm}||P{2cm}|P{1.5cm}|P{0.5cm}|P{2cm}|P{2.5cm}|}
                  \hline
                     &    &    &   &                & $\sum_{i=1}^{n_j} \left( \xi_i^{(j)} \right)^2$ & $\sum_{i=1}^{n_j} \xi_i^{(j)}$ & $n_j$ & $\left( \sum_{i=1}^{n_j} \xi_i^{(j)} \right)^2$ & $\frac{1}{n_j} \left( \sum_{i=1}^{n_j} \xi_i^{(j)} \right)^2$ \\
                  \hline
                  11 & 15 & 10 & - & -              & 446                                             & 36                             & 3     & 1296                                            & 432                                                           \\
                  \hline
                  9  & 8  & 4  & 8 & -              & 225                                             & 29                             & 4     & 841                                             & 210.25                                                        \\
                  \hline
                  \hline
                     &    &    &   & $\sum_{j=1}^k$ & 671                                             & 65                             & 7     &                                                 & 642.25                                                        \\
                  \hline
                     &    &    &   &                & $671 - \frac{65^2}{7} = 67.429$                 & $\frac{65^2}{7} = 603.57$      &       &                                                 & $642.25 - \frac{65^2}{7} = 38.679$                            \\
                  \hline
            \end{tabular}
            $n \widehat{s}^2(\xi) = 67.429 - 38.679 = 28.75$,
            $T = \frac{38.679}{2-1} \frac{7 - 2}{28.75} \approx 6.727$,
            $h_\alpha = Q_{F(2-1,7-2)}(1 - \alpha) \approx 4.06$,
            $T > h_\alpha$ : гипотеза отклоняется.

      \item
            \begin{tabular}{|P{0.8cm}|P{0.8cm}|P{0.8cm}|P{0.8cm}|P{1cm}||P{2cm}|P{1.5cm}|P{0.5cm}|P{2cm}|P{2.5cm}|}
                  \hline
                     &   &   &   &                & $\sum_{i=1}^{n_j} \left( \xi_i^{(j)} \right)^2$ & $\sum_{i=1}^{n_j} \xi_i^{(j)}$ & $n_j$ & $\left( \sum_{i=1}^{n_j} \xi_i^{(j)} \right)^2$ & $\frac{1}{n_j} \left( \sum_{i=1}^{n_j} \xi_i^{(j)} \right)^2$ \\
                  \hline
                  16 & 9 & 7 & - & -              & 386                                             & 32                             & 3     & 1024                                            & 341.(3)                                                       \\
                  \hline
                  -2 & 6 & 3 & - & -              & 49                                              & 7                              & 3     & 49                                              & 16.(3)                                                        \\
                  \hline
                  \hline
                     &   &   &   & $\sum_{j=1}^k$ & 435                                             & 39                             & 6     &                                                 & 357.(6)                                                       \\
                  \hline
                     &   &   &   &                & $435 - \frac{39^2}{6} = 181.5$                  & $\frac{39^2}{6} = 253.5$       &       &                                                 & $357.(6) - \frac{39^2}{6} = 104.167$                          \\
                  \hline
            \end{tabular}
            $n \widehat{s}^2(\xi) = 181.5 - 104.167 = 77.333$,
            $T = \frac{104.167}{2-1} \frac{6 - 2}{77.333} \approx 5.388$,
            $h_\alpha = Q_{F(2-1,6-2)}(1 - \alpha) \approx 4.545$,
            $T > h_\alpha$ : гипотеза отклоняется.
\end{enumerate}

\section*{Лабораторная работа 7}

\subsection*{Теория}

Вопросы по двум вариантам.

В группах, где задача 1, 2 или 5 (с фиксированным количеством величин), можно дать вопросы из второго варианта (с нефиксированным количеством величин),
и наоборот, где задача 3 или 4, можно дать вопросы из первого варианта.

\begin{enumerate}
      \item Первый вариант --- задача различения гипотез при фиксированном количестве величин $n$:
            \begin{enumerate}
                  \item постановка задачи,
                  \item критерий проверки, вероятности ошибок первого и второго рода,
                  \item минимаксный, байесовский, наиболее мощный критерии,
                  \item критерий отношения вероятностей,
                  \item минимаксный, байесовский, наиболее мощный критерии как критерии отношения вероятностей.
            \end{enumerate}
      \item Второй вариант --- задача различения гипотез при нефиксированном количестве величин $n$:
            \begin{enumerate}
                  \item постановка задачи,
                  \item принцип проверки последовательными критериями,
                  \item последовательный критерий отношения вероятностей,
                  \item количества величин до остановки, их средние значения.
            \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection*{Практика}

\begin{enumerate}
      \item Задана выборка $\left( \xi_1, \dots, \xi_n \right)$ из нормального распределения $\mathcal{N}(0, \sigma^2)$, где $\sigma$ --- неизвестный
            параметр. Рассматриваются две гипотезы:
            \begin{gather*}
                  H_0: \sigma = \sigma_0 , \\
                  H_1: \sigma = \sigma_1 ,
            \end{gather*}
            где $\sigma_0 = 1.5$ и $\sigma_1 = 1$. Постройте критерий Неймана--Пирсона для $n = 100$ и вероятности ошибки первого рода $\alpha = 0.05$.
            Вычислите вероятность ошибки второго рода.

      \item Задана выборка $\left( \xi_1, \dots, \xi_n \right)$ из распределения Лапласа с плотностью $p_\xi(x | \sigma)$:
            \[
                  p_\xi(x | \sigma)
                  = \frac{\sigma}{2} e^{- \sigma \modulus{x}} .
            \]
            Параметр $\sigma$ неизвестен. Рассматриваются гипотезы:
            \begin{gather*}
                  H_0: \sigma = \sigma_0 , \\
                  H_1: \sigma = \sigma_1 ,
            \end{gather*}
            где $\sigma_0 = 2$, $\sigma_1 = 1$. Постройте критерий Неймана--Пирсона для вероятности ошибки первого рода $\alpha = 0.01$ и вероятности
            ошибки второго рода $\beta = 0.05$.

            Решение:

            \begin{gather*}
                  Z
                  = \frac{\left( \frac{\sigma_1}{2} \right)^{n} e^{-\sigma_1 \sum_{k=1}^n \modulus{\xi_k}}}{\left( \frac{\sigma_0}{2} \right)^n e^{-\sigma_0 \sum_{k=1}^n \modulus{\xi_k}}}
                  = \left(  \frac{\sigma_1}{\sigma_0} \right)^n e^{(\sigma_0-\sigma_1) \sum_{k=1}^n \modulus{\xi_k}} , \\
                  %
                  \ln Z = n \ln \left( \frac{\sigma_1}{\sigma_0} \right) + (\sigma_0 - \sigma_1) \sum_{k=1}^n \modulus{\xi_k} , \\
                  %
                  X_0 : \sum_{k=1}^n \modulus{\xi_k} < \frac{h - n \ln \left( \frac{\sigma_1}{\sigma_0} \right)}{\sigma_0 - \sigma_1} = \widetilde{h} , \\
                  %
                  \modulus{\xi_k} \sim E(\sigma) :
                  \expectation{\modulus{\xi_k}} = \frac{1}{\sigma},
                  \variance{\modulus{\xi_k}} = \frac{1}{\sigma^2} , \\
                  %
                  \sum_{k=1}^n \modulus{\xi_k} \sim \mathcal{N} \left( \frac{n}{\sigma}, \frac{n}{\sigma^2} \right) .
            \end{gather*}
            Система
            \begin{gather*}
                  \left \{
                  \begin{array}{l}
                        1 - \Phi \left( \frac{\widetilde{h} - \frac{n}{\sigma_0}}{\sqrt{\frac{n}{\sigma_0^2}}} \right ) = \alpha , \\
                        \Phi \left( \frac{\widetilde{h} - \frac{n}{\sigma_1}}{\sqrt{\frac{n}{\sigma_1^2}}} \right ) = \beta
                  \end{array}
                  \right .
                  \left \{
                  \begin{array}{l}
                        \frac{\sigma_0 \widetilde{h} - n}{\sqrt{n}} = \Phi^{-1} (1 - \alpha) , \\
                        \frac{\sigma_1 \widetilde{h} - n}{\sqrt{n}} = \Phi^{-1}(\beta)
                  \end{array}
                  \right .
                  \left \{
                  \begin{array}{l}
                        \sigma_0 \widetilde{h} = n + \sqrt{n} \Phi^{-1} (1 - \alpha) , \\
                        \sigma_1 \widetilde{h} = n + \sqrt{n} \Phi^{-1}(\beta)
                  \end{array}
                  \right . \\
                  %
                  \sigma_1 n + \sigma_1 \sqrt{n} \Phi^{-1} (1 - \alpha) = \sigma_0 n + \sigma_0 \sqrt{n} \Phi^{-1}(\beta) , \\
                  \sigma_1 \sqrt{n} + \sigma_1 \Phi^{-1} (1 - \alpha) = \sigma_0 \sqrt{n} + \sigma_0 \Phi^{-1}(\beta) , \\
                  \sqrt{n}
                  = \frac{\sigma_1 \Phi^{-1} (1 - \alpha) - \sigma_0 \Phi^{-1}(\beta)}{\sigma_0 - \sigma_1}
                  \approx \frac{1 \cdot 2.326 - 2 \cdot (-1.645)}{2 - 1}
                  = 5.616, \\
                  n \approx 31.53 < 32, \\
                  %
                  \widetilde{h}
                  = \frac{\sqrt{n} \left( \Phi^{-1} (1 - \alpha) - \Phi^{-1}(\beta) \right)}{\sigma_0 - \sigma_1}
                  \approx \frac{5.616 (2.326 - (-1.645))}{2 - 1}
                  \approx 22.3 .
            \end{gather*}

      \item Задана выборка $\left( \xi_1, \dots, \xi_n \right)$ из геометрического распределения $Geom(p)$ с распределением:
            \begin{gather*}
                  \probability{\xi_i = k} = (1-p)^{k-1} p, \\
                  k = 1, 2, \dots \\
                  \expectation{\xi_i} = \frac{1}{p} .
            \end{gather*}
            Вероятность $p$ неизвестна. Рассматриваются гипотезы:
            \begin{gather*}
                  H_0: p = p_0 , \\
                  H_1: p = p_1 ,
            \end{gather*}
            где $p_0 = 0.6$ и $p_1 = 0.5$. Постройте последовательный критерий отношения вероятностей для вероятностей ошибок $\alpha = 0.03$
            и $\beta = 0.01$. Определите средние количества наблюдений до остановки критерия.

            Решение:

            Критерий:
            \begin{gather*}
                  \frac{\beta}{1 - \alpha} < \frac{(1-p_1)^{\sum_{k=1}^n \xi_k - n} p_1^n}{(1-p_0)^{\sum_{k=1}^n \xi_k - n} p_0^n} < \frac{1 - \beta}{\alpha} , \\
                  \frac{\beta}{1 - \alpha} < \left( \frac{p_1}{p_0} \frac{1-p_0}{1-p_1} \right)^n \left( \frac{1-p_1}{1-p_0} \right)^{\sum_{k=1}^n \xi_k} < \frac{1 - \beta}{\alpha} , \\
                  \ln \frac{\beta}{1 - \alpha} < n \ln \left( \frac{p_1}{p_0} \frac{1-p_0}{1-p_1} \right) + \sum_{k=1}^n \xi_k \ln \left( \frac{1-p_1}{1-p_0} \right) < \ln \frac{1 - \beta}{\alpha} , \\
                  \frac{\ln \frac{\beta}{1 - \alpha} - n \ln \left( \frac{p_1}{p_0} \frac{1-p_0}{1-p_1} \right)}{\ln \left( \frac{1-p_1}{1-p_0} \right)} <  \sum_{k=1}^n \xi_k < \frac{\ln \frac{1 - \beta}{\alpha} - n \ln \left( \frac{p_1}{p_0} \frac{1-p_0}{1-p_1} \right)}{\ln \left( \frac{1-p_1}{1-p_0} \right)} .
            \end{gather*}

            Средние количества:
            \begin{multline*}
                  \zeta
                  = \ln \left( \frac{(1-p_1)^{\xi-1} p_1}{(1-p_0)^{\xi-1} p_0} \right)
                  = \ln \left( \frac{p_1}{1-p_1} \frac{1-p_0}{p_0} \right) + \xi \ln \left( \frac{1-p_1}{1-p_0} \right) \approx \\
                  %
                  \approx \ln \left( \frac{0.5}{1-0.5} \frac{1-0.6}{0.6} \right) + \xi \ln \left( \frac{1-0.5}{1-0.6} \right)
                  = \ln \left( \frac{0.4}{0.6} \right) + \xi \ln \left( \frac{0.5}{0.4} \right)
                  \approx -0.405 + 0.223 \cdot \xi
            \end{multline*}
            \begin{gather*}
                  \ln \frac{\beta}{1-\alpha} = \ln \frac{0.01}{1-0.03} = -4.575 , \\
                  \ln \frac{1-\beta}{\alpha} = \ln \frac{1-0.01}{0.03} = 3.497 , \\
                  %
                  \cexpectation{\nu}{p_0}
                  \approx \frac{-4.575 \cdot (1-0.03) + 3.497 \cdot 0.03}{-0.405 + 0.223 \cdot \frac{1}{0.6}}
                  \approx \frac{-4.33}{-0.0(3)}
                  \approx 130 , \\
                  %
                  \cexpectation{\nu}{p_1}
                  \approx \frac{-4.575 \cdot 0.01 + 3.497 \cdot (1-0.01)}{-0.405 + 0.223 \cdot \frac{1}{0.5}}
                  \approx \frac{3.416}{0.041}
                  \approx 83.3 .
            \end{gather*}

      \item Задана выборка $\left( \xi_1, \dots, \xi_n \right)$ бинарных величин с распределением:
            \begin{gather*}
                  \probability{\xi_i = k} = p^k (1-p)^{1-k}, \\
                  k = 0,1.
            \end{gather*}
            Вероятность $p$ неизвестна. Рассматриваются гипотезы:
            \begin{gather*}
                  H_0: p = p_0 , \\
                  H_1: p = p_1 ,
            \end{gather*}
            где $p_0 = 0.5$ и $p_1 = 0.3$. Постройте последовательный критерий отношения вероятностей с вероятностями ошибок $\alpha = 0.02$ и
            $\beta = 0.05$. Определите средние количества наблюдений до остановки критерия.

            Решение:

            \begin{gather*}
                  \frac{\beta}{1-\alpha} < \frac{p_1^{\sum_{k=1}^n \xi_k}(1-p_1)^{n - \sum_{k=1}^n \xi_k}}{p_0^{\sum_{k=1}^n \xi_k}(1-p_0)^{n - \sum_{k=1}^n \xi_k}} < \frac{1-\beta}{\alpha} , \\
                  \frac{\beta}{1-\alpha} < \left( \frac{1-p_1}{1-p_0} \right)^n \left( \frac{p_1}{1-p_1} \frac{1-p_0}{p_0} \right)^{\sum_{k=1}^n \xi_k} < \frac{1-\beta}{\alpha} , \\
                  \ln \frac{\beta}{1-\alpha} < n \ln \left( \frac{1-p_1}{1-p_0} \right) + \sum_{k=1}^n \xi_k \ln \left( \frac{p_1}{1-p_1} \frac{1-p_0}{p_0} \right) < \frac{1-\beta}{\alpha} , \\
                  \frac{\ln \frac{\beta}{1-\alpha} - n \ln \left( \frac{1-p_1}{1-p_0} \right)}{\ln \left( \frac{p_1}{1-p_1} \frac{1-p_0}{p_0} \right)} >  \sum_{k=1}^n \xi_k > \frac{\frac{1-\beta}{\alpha} - n \ln \left( \frac{1-p_1}{1-p_0} \right)}{\ln \left( \frac{p_1}{1-p_1} \frac{1-p_0}{p_0} \right)} .
            \end{gather*}

            \begin{multline*}
                  \zeta
                  = \ln \left( \frac{p_1^\xi (1-p_1)^{1-\xi}}{p_0^\xi (1-p_0)^{1-\xi}} \right)
                  = \ln \left( \frac{1-p_1}{1-p_0} \right) + \xi \ln \left( \frac{p_1}{1-p_1} \frac{1-p_0}{p_0} \right) = \\
                  %
                  = \ln \frac{0.7}{0.5} + \xi \ln \frac{0.3}{0.7}
                  \approx 0.336 - 0.847 \xi
            \end{multline*}

            \begin{gather*}
                  \ln \frac{\beta}{1-\alpha} = \ln \frac{0.05}{0.98} \approx -2.98 , \\
                  \ln \frac{1-\beta}{\alpha} = \ln \frac{0.95}{0.02} \approx 3.86 , \\
                  %
                  \cexpectation{\nu}{p_0}
                  \approx \frac{-2.98 \cdot (1-0.02) + 3.86 \cdot 0.02}{0.336 - 0.847 \cdot 0.5}
                  \approx \frac{-2.843}{-0.0875}
                  \approx 32.49 , \\
                  %
                  \cexpectation{\nu}{p_1}
                  \approx \frac{-2.98 \cdot 0.05 + 3.86 \cdot (1-0.05)}{0.336 - 0.847 \cdot 0.3}
                  \approx \frac{3.518}{0.0819}
                  \approx 42.955 .
            \end{gather*}

      \item Задана выборка $\left( \xi_1, \dots, \xi_n \right)$ из распределения с плотностью вероятности $p_\xi(x | \sigma)$:
            \[
                  p_\xi(x) = \left \{
                  \begin{array}{ll}
                        0,                                                         & x < 0   \\
                        \sqrt{\frac{2}{\pi \sigma^2}} e^{-\frac{x^2}{2 \sigma^2}}, & x \ge 0
                  \end{array}
                  \right .
            \]
            Параметр $\sigma$ неизвестен. Рассматриваются гипотезы:
            \begin{gather*}
                  H_0: \sigma = \sigma_0 , \\
                  H_1: \sigma = \sigma_1 ,
            \end{gather*}
            где $\sigma_0 = 3$, $\sigma_1 = 2$. Постройте минимаксный критерий при $n = 100$. Определите вероятности ошибок первого и второго рода
            полученного критерия.
\end{enumerate}

\section*{Лабораторная работа 8}

\subsection*{Теория}

Рекомендуемые наборы вопросов:
\begin{itemize}
      \item 1(a) и один из 1(b) -- 1(f);
      \item 2(a) и один из 2(b) -- 2(e).
\end{itemize}

\begin{enumerate}
      \item Линейная регрессия.
            \begin{enumerate}
                  \item Постановка задачи.
                  \item Вывод нормальной системы метода наименьших квадратов.
                  \item Свойства оценки по методу наименьших квадратов с доказательством.
                  \item Операторы проецирования. Средние значения квадратов норм возмущения $\norm{\varepsilon}_W^2$ и проекций
                        $\norm{\pr{\varepsilon}{L}}_W^2$, $\norm{\pro{\varepsilon}{L}}_W^2$.
                  \item Некоррелированность векторов оценки $\widehat{\theta}$ и проекции $\pro{\varepsilon}{L}$, проекций $\pr{\varepsilon}{L}$
                        и $\pro{\varepsilon}{L}$.
                  \item Коэффициенты детерминации $R^2$ и $R_{adj}^2$. Значения $R^2$ при наличии постоянной в базисных функциях.
            \end{enumerate}
      \item Нормальная линейная регрессия.
            \begin{enumerate}
                  \item Постановка задачи.
                  \item Распределения оценки $\widehat{\theta}$ и квадратов норм $\norm{\varepsilon}_W^2$, $\norm{\pr{\varepsilon}{L}}_W^2$,
                        $\norm{\pro{\varepsilon}{L}}_W^2$.
                  \item Доверительный интервал для компонент параметра $\widetilde{\theta}_i$, проверка гипотезы $H_0: \widetilde{\theta}_i = 0$,
                        против $H_1: \widetilde{\theta}_i \neq 0$.
                  \item Доверительная область для $\widetilde{\theta}$, проверка гипотезы $H_0: \widetilde{\theta} = 0$ против
                        $H_1: \widetilde{\theta} \neq 0$.
                  \item Оценка остаточной дисперсии $\sigma^2$, доверительный интервал для $\sigma^2$.
            \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection*{Практика}

\begin{enumerate}
      \item Получены значения величины $\eta$ при различных значениях $x$:

            \begin{center}
                  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                        \hline
                        $x$    & -1 & 0.5 & 1 \\
                        \hline
                        $\eta$ & -1 & 5   & 2 \\
                        \hline
                  \end{tabular}
            \end{center}

            Для регрессии вида
            \begin{gather*}
                  \eta = x \cdot \widetilde{\theta}_1 + \frac{1}{x} \cdot \widetilde{\theta}_2 + \varepsilon , \\
                  \varepsilon \sim \mathcal{N} ( 0, K ), \\
                  K =
                  \sigma^2
                  \begin{pmatrix}
                        2 & 0 & 0 \\
                        0 & 2 & 0 \\
                        0 & 0 & 1
                  \end{pmatrix}
            \end{gather*}
            вычислите:
            \begin{enumerate}
                  \item оценку $\widehat{\theta}$ по методу наименьших квадратов,
                  \item ковариационную матрицу оценки $\widehat{\theta}$,
                  \item коэффициенты детерминации $R^2$ и $R_{adj}^2$.
            \end{enumerate}

            Решение:
            \begin{enumerate}
                  \item Нормальная система:
                        $
                              \begin{pmatrix}
                                    1.625 & 2   \\
                                    2     & 3.5
                              \end{pmatrix}
                              \begin{pmatrix}
                                    -1.(1) \\
                                    2.(7)
                              \end{pmatrix}
                              =
                              \begin{pmatrix}
                                    3.75 \\
                                    7.5
                              \end{pmatrix}
                        $

                  \item Ковариационная матрица оценки:
                        $
                              \sigma^2
                              \begin{pmatrix}
                                    2.07407  & -1.18519 \\
                                    -1.18519 & 0.96296  \\
                              \end{pmatrix}
                        $

                  \item
                        \begin{gather*}
                              \pr{\eta}{L} =
                              \begin{pmatrix}
                                    -1.(6) \\
                                    5      \\
                                    1.(6)
                              \end{pmatrix},
                              \norm{\pr{\eta}{L}}_W = \frac{16.(6)}{\sigma} ,
                              \norm{\pr{\eta}{L}}_W^2 = \frac{4.08}{\sigma^2} , \\
                              %
                              \pro{\eta}{L} =
                              \begin{pmatrix}
                                    0.(6) \\
                                    0     \\
                                    0.(3)
                              \end{pmatrix} ,
                              \norm{\pro{\eta}{L}}_W = \frac{0.(3)}{\sigma} ,
                              \norm{\pro{\eta}{L}}_W^2 = \frac{0.57}{\sigma^2} , \\
                              %
                              \widehat{c} = 2,
                              U \widehat{c} =
                              \begin{pmatrix}
                                    -3 \\
                                    3  \\
                                    0
                              \end{pmatrix},
                              \norm{U \widehat{c}}_W = \frac{3}{\sigma},
                              \norm{U \widehat{c}}_W^2 = \frac{9}{\sigma^2}, \\
                              %
                              R^2 = 0.96296, R_{adj}^2 = 0.92593 .
                        \end{gather*}
            \end{enumerate}

      \item Получены значения величины $\eta$ при различных значениях $x$:

            \begin{center}
                  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                        \hline
                        $x$    & -1 & 1   & 2 \\
                        \hline
                        $\eta$ & 2  & 0.5 & 2 \\
                        \hline
                  \end{tabular}
            \end{center}

            Для регрессии вида
            \begin{gather*}
                  \eta = x \cdot \widetilde{\theta}_1 + x^2 \cdot \widetilde{\theta}_2 + \varepsilon , \\
                  \varepsilon \sim \mathcal{N} ( 0, K ), \\
                  K =
                  \sigma^2
                  \begin{pmatrix}
                        1 & 0   & 0 \\
                        0 & 0.5 & 0 \\
                        0 & 0   & 1
                  \end{pmatrix}
            \end{gather*}
            вычислите:
            \begin{enumerate}
                  \item оценку $\widehat{\theta}$ по методу наименьших квадратов,
                  \item ковариационную матрицу оценки $\widehat{\theta}$,
                  \item доверительные интервалы для $\widetilde{\theta}_1$ и $\widetilde{\theta}_2$ с уровнем доверия $P_g = 0.95$
                  \item проверьте гипотезы $\widetilde{\theta}_1 = 0$ или $\widetilde{\theta}_2 = 0$ при уровне значимости $\alpha = 0.2$.
            \end{enumerate}

            Решение:
            \begin{enumerate}
                  \item Нормальная система:
                        $
                              \begin{pmatrix}
                                    7 & 9  \\
                                    9 & 19
                              \end{pmatrix}
                              \begin{pmatrix}
                                    -0.80769 \\
                                    0.96154
                              \end{pmatrix}
                              =
                              \begin{pmatrix}
                                    3 \\
                                    11
                              \end{pmatrix}
                        $

                  \item Ковариационная матрица оценки:
                        $
                              \sigma^2
                              \begin{pmatrix}
                                    0.36538  & -0.17308 \\
                                    -0.17308 & 0.13462  \\
                              \end{pmatrix}
                        $

                  \item Доверительные интервалы:
                        \begin{gather*}
                              T^{-1}(P_g) = 12.706 , \\
                              \widetilde{\theta_1} \in (-0.80769 - 4.51883, -0.80769 + 4.51883) = (-5.32652, 3.71113) , \\
                              \widetilde{\theta_2} \in (0.96154 - 2.74282, 0.96154 + 2.74282) = (-1.78128, 3.70436) , \\
                        \end{gather*}

                  \item Проверка гипотез --- интервалы с уровнем доверия $1 - 0.2 = 0.8$.
                        \begin{gather*}
                              T^{-1}(P_g) = 31.821 , \\
                              \widetilde{\theta_1} \in (-0.80769 - 1.09455, -0.80769 + 1.09455) = (-1.90224, 0.28685) , \\
                              \widetilde{\theta_2} \in (0.96154 - 0.66436, 0.96154 + 0.66436) = (0.29717, 1.62590) ,
                        \end{gather*}
                        $\widetilde{\theta}_1 = 0$ принимается, $\widetilde{\theta}_2 = 0$ отклоняется.
            \end{enumerate}

      \item Получены значения величины $\eta$ при различных значениях $x$:

            \begin{center}
                  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                        \hline
                        $x$    & 1 & 4 & 9  \\
                        \hline
                        $\eta$ & 2 & 6 & 16 \\
                        \hline
                  \end{tabular}
            \end{center}

            Для регрессии вида
            \begin{gather*}
                  \eta = x \cdot \widetilde{\theta}_1 + \sqrt{x} \cdot \widetilde{\theta}_2 + \varepsilon , \\
                  \varepsilon \sim \mathcal{N} ( 0, K ), \\
                  K =
                  \sigma^2
                  \begin{pmatrix}
                        2 & 0 & 0  \\
                        0 & 2 & 0  \\
                        0 & 0 & 10
                  \end{pmatrix}
            \end{gather*}
            вычислите:
            \begin{enumerate}
                  \item оценку $\widehat{\theta}$ по методу наименьших квадратов,
                  \item ковариационную матрицу оценки $\widehat{\theta}$,
                  \item проверьте гипотезу $(\widetilde{\theta}_1, \widetilde{\theta}_2) = (0, 0)$ при уровне значимости $\alpha = 0.05$,
                  \item оцените $\sigma^2$,
                  \item постройте доверительный интервал для $\sigma^2$ с уровнем доверия 0.8.
            \end{enumerate}

            Решение:
            \begin{enumerate}
                  \item Нормальная система:
                        $
                              \begin{pmatrix}
                                    16.6 & 7.2 \\
                                    7.2  & 3.4
                              \end{pmatrix}
                              \begin{pmatrix}
                                    2.19565 \\
                                    -1.32609
                              \end{pmatrix}
                              =
                              \begin{pmatrix}
                                    29.9 \\
                                    11.3
                              \end{pmatrix}
                        $

                  \item Ковариационная матрица оценки:
                        $
                              \sigma^2
                              \begin{pmatrix}
                                    0.73913  & -1.56522 \\
                                    -1.56522 & 3.60870
                              \end{pmatrix}
                        $

                  \item
                        \begin{gather*}
                              \pr{\eta}{L} =
                              \begin{pmatrix}
                                    0.86957 \\
                                    6.13043 \\
                                    15.78261
                              \end{pmatrix},
                              \norm{\pr{\eta}{L}}_W = \frac{6.63915}{\sigma} ,
                              \norm{\pr{\eta}{L}}_W^2 = \frac{44.07826}{\sigma^2} , \\
                              %
                              \pro{\eta}{L} =
                              \begin{pmatrix}
                                    0.13043  \\
                                    -0.13043 \\
                                    0.21739
                              \end{pmatrix} ,
                              \norm{\pro{\eta}{L}}_W = \frac{0.14744}{\sigma} ,
                              \norm{\pro{\eta}{L}}_W^2 = \frac{0.02174}{\sigma^2} , \\
                              %
                              F = 1013.8, \alpha^* = 0.02220,
                        \end{gather*}
                        гипотеза принимается.
                  \item $\widehat{\sigma}^2 = 0.02174$
                  \item $\left( \frac{0.02174}{2.705543}, \frac{0.02174}{0.015791} \right) = \left( 0.00804, 1.37670 \right)$
            \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{Лабораторная работа 9}

\subsection*{Теория}

Рекомендуется давать два вопроса:
\begin{itemize}
      \item вопрос 1,
      \item один из вопросов 2--4, тот который не совпадает с вопросом задачи.
\end{itemize}

Вопросы:
\begin{enumerate}
      \item Общий принцип методов статистических испытаний.
      \item Метод статистических испытаний для вычисления значений функций распределений.
      \item Метод статистических испытаний для вычисления математического ожидания функции случайных величин.
      \item Метод статистических испытаний для вычисления определённых интегралов.
\end{enumerate}

\subsection*{Практика}

\begin{enumerate}
      \item Случайная величина $\eta = \sin \xi \cdot \cos \varphi$, где величина $\xi \sim \mathcal{N} (2, 4)$ и
            величина $\varphi \sim \mathcal{N} (5, 1)$. Постройте метод статистических испытаний для оценки значения функции распределения
            $F_\eta(y)$ величины $\eta$ в заданной точке $y_0$ с отклонением менее $\delta = 10^{-4}$ с вероятностью более $P_\delta = 0.95$.

            Решение:

            $(\xi_1, \dots, \xi_n)$ --- выборка из $\xi \sim \mathcal{N} \left( 2, 4 \right)$, $(\varphi_1, \dots, \varphi_n)$ --- выборка из $\mathcal{N} (2, 5)$,
            оценка:
            \begin{gather*}
                  \eta_k = \sin \xi_k \cos \varphi_k , \\
                  \varepsilon_k = \left \{
                  \begin{array}{ll}
                        1, \eta_k < y_0 \\
                        0, \eta_k \ge y_0
                  \end{array}
                  \right . , \\
                  F_\eta(y_0) \approx \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \varepsilon_k .
            \end{gather*}
            Требуемый объём выборок:
            \begin{gather*}
                  n
                  \ge \left( K^{-1} ( P_\delta ) \right)^2 \frac{1}{\delta^2}
                  \approx 1.3581^2 \frac{1}{10^{-8}}
                  \approx 1,84443561 \cdot 10^8
                  = 184 443 561 , \\
                  %
                  n \ge  \left( \Phi^{-1} \left( 0.975 \right) \right)^2 \frac{\frac{1}{4}}{\left(10^{-4}\right)^2}
                  \approx 1.96^2 \cdot 0.25 \cdot 10^8
                  = 0.9604 10^8
                  = 96 040 000.
            \end{gather*}

      \item Постройте метод статистических испытаний для вычисления интеграла
            \[
                  J = \int \limits_{\sqrt{e}}^{e^2} \ln x^2 dx
            \]
            с точностью менее $\delta = 0.001$ с вероятностью $P_\delta = 0.95$.

            Решение:

            \begin{gather*}
                  x \in [\sqrt{e}, e^2]: 1 \le \ln x^2 \le 4 , \\
                  %
                  J
                  = (4 - 1) (e^2 - \sqrt{e}) \int \limits_{0}^{1} \frac{\ln (\sqrt{e} + (e^2 - \sqrt{e}) x)^2 - 1}{4 - 1} dx + 1 (e^2 - \sqrt{e}).
            \end{gather*}
            Вычисляется
            \[
                  \widetilde{J}
                  = \int \limits_{0}^{1} \frac{\ln (\sqrt{e} + (e^2 - \sqrt{e}) x)^2 - 1}{4 - 1} dx
                  = \int \limits_{0}^{1} \widetilde{f}(y) dy .
            \]
            $(\xi_1, \dots, \xi_n)$ и $(\eta_1, \dots, \eta_n)$ --- независимые выборки из $\mathcal{R} [0, 1]$:
            \begin{gather*}
                  \varepsilon_k = \left \{
                  \begin{array}{ll}
                        1, \eta_k < \widetilde{f}(\xi_k) \\
                        0, \eta_k \ge \widetilde{f}(\xi_k)
                  \end{array}
                  \right . , \\
                  %
                  \widetilde{J} \approx \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \varepsilon_k .
            \end{gather*}

            Требуемый объём выборки:
            \begin{multline*}
                  n
                  \ge \left( \Phi^{-1} \left( \frac{1 + 0.95}{2} \right) \right)^2 \frac{\frac{1}{4}}{\left( \frac{10^{-3}}{\left( e^2 - \sqrt{e} \right) (4 - 1)} \right)^2} = \\
                  %
                  = \left( \Phi^{-1} ( 0.975 ) \cdot 0.5 \cdot \left( e^2 - \sqrt{e} \right) 3 \right)^2 10^6
                  \approx \left( 1.96 \cdot 0.5 \cdot 5.7403 \cdot 3 \right)^2 10^6 \approx \\
                  %
                  \approx 16.876482^2 \cdot 10^6
                  \approx 284.815644696 \cdot 10^6
                  \le 284 815 645.
            \end{multline*}

      \item Постройте метод статистических испытаний для вычисления интеграла
            \[
                  J = \int \limits_{-1}^{1} \cos \arctg x dx
            \]
            с точностью менее $\delta = 0.01$ с вероятностью $P_\delta = 0.99$.

            Решение:

            \begin{gather*}
                  x \in [-1, 1]: \frac{1}{\sqrt{2}} \le \cos \arctg x \le 1 , \\
                  %
                  J
                  = \left( 1 - \frac{1}{\sqrt{2}} \right) (1 - (-1)) \int \limits_{0}^{1} \frac{\cos \arctg (-1 + 2 x) - \frac{1}{\sqrt{2}}}{1 - \frac{1}{\sqrt{2}}} dx + \frac{1}{\sqrt{2}} \cdot (1 - (-1)).
            \end{gather*}
            Вычисляется
            \[
                  \widetilde{J}
                  = \int \limits_{0}^{1} \frac{\cos \arctg (-1 + 2 x) - \frac{1}{\sqrt{2}}}{1 - \frac{1}{\sqrt{2}}} dx
                  = \int \limits_{0}^{1} \widetilde{f}(y) dy .
            \]
            $(\xi_1, \dots, \xi_n)$ и $(\eta_1, \dots, \eta_n)$ --- независимые выборки из $\mathcal{R} [0, 1]$:
            \begin{gather*}
                  \varepsilon_k = \left \{
                  \begin{array}{ll}
                        1, \eta_k < \widetilde{f}(\xi_k) \\
                        0, \eta_k \ge \widetilde{f}(\xi_k)
                  \end{array}
                  \right . , \\
                  %
                  \widetilde{J} \approx \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \varepsilon_k .
            \end{gather*}

            Требуемый объём выборок:
            \begin{multline*}
                  n
                  \ge \left( \Phi^{-1} \left( \frac{1 + 0.99}{2} \right) \right)^2 \frac{\frac{1}{4}}{\left( \frac{10^{-2}}{\left( 1 - \frac{1}{\sqrt{2}} \right) (1 - (- 1))} \right)^2} = \\
                  %
                  = \left( \Phi^{-1} ( 0.995 ) \cdot 0.5 \cdot \left( 1 - \frac{1}{\sqrt{2}} \right) 2 \right)^2 10^4
                  \approx \left( 2.576 \cdot 0.5 \cdot 0.2929 \cdot 2 \right)^2 10^6 \approx \\
                  %
                  \approx 0.7545104^2 \cdot 10^4
                  \approx 0.569285944 \cdot 10^4
                  \approx 5693.
            \end{multline*}

      \item Случайная величина $\eta = e^{\sin \xi}$, где величина $\xi \sim E(1)$. Постройте метод статистических испытаний для оценки
            $\expectation{\eta}$ с отклонением менее $\delta = 10^{-3}$ с вероятностью более $P_\delta = 0.9$.

            Решение:

            $(\xi_1, \dots, \xi_n)$ --- выборка из $E(1)$, оценка:
            \begin{gather*}
                  \eta_k = e^{\sin \xi_k} , \\
                  \expectation{\eta} \approx \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \eta_k .
            \end{gather*}
            Ограничение дисперсии:
            \[
                  \variance{\eta_k}
                  = \left( \frac{e - \frac{1}{e}}{2} \right)^2
                  \approx \left( \frac{2.7182 - 0.3678}{2} \right)^2
                  = \left( \frac{2.3504}{2} \right)^2
                  = \left( 1.1752 \right)^2
                  \approx 1.3811.
            \]
            Требуемый объём выборки:
            \[
                  n
                  \ge \left( \Phi^{-1} \left( 0.95 \right) \right)^2 \frac{1.3811}{10^{-6}}
                  \approx 1.645^2 \cdot 1.3811 \cdot 10^6
                  \approx 3.737292 \cdot 10^6
                  = 3 737 292 .
            \]

            \item Случайная величина $\eta = \ln^2 \xi$, где величина $\xi \sim \mathcal{R}[2, 3]$. Постройте метод статистических испытаний для оценки
            $\expectation{\eta}$ с отклонением менее $\delta = 10^{-2}$ с вероятностью более $P_\delta = 0.95$.

            Решение:

            $(\xi_1, \dots, \xi_n)$ --- выборка из $\mathcal{R}[2, 3]$, оценка:
            \begin{gather*}
                  \eta_k = \ln^2 \xi_k , \\
                  \expectation{\eta} \approx \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \eta_k .
            \end{gather*}
            Ограничение дисперсии:
            \[
                  \variance{\eta_k}
                  \le \left( \frac{\ln^2 3 - \ln^2 2}{2} \right)^2
                  = \left( \frac{1.2069 - 0.4805}{2} \right)^2
                  = \left( \frac{0.7264}{2} \right)^2
                  = \left( 0.3632 \right)^2
                  \approx 0.1319 .
            \]
            Требуемый объём выборки:
            \[
                  n
                  \ge \left( \Phi^{-1} \left( 0.975 \right) \right)^2 \frac{0.1319}{\left( 10^{-2} \right)^2}
                  \approx 1.96^2 \cdot 0.1319 \cdot 10^4
                  \approx 0.5067 \cdot 10^4
                  = 5067 .
            \]

            \item Постройте метод статистических испытаний для вычисления интеграла
            \[
                  J = \int \limits_{1}^{3} \cos \sqrt{x} dx
            \]
            с точностью менее $\delta = 0.001$ с вероятностью $P_\delta = 0.98$.

            Решение:

            \begin{gather*}
                  x \in [1, 3]: \cos \sqrt{3} \le \cos x \le \cos 1 , \\
                  %
                  J
                  = \left( \cos 1 - \cos \sqrt{3} \right) (3 - 1) \int \limits_{0}^{1} \frac{\cos \sqrt{1 + 2 x} - \cos \sqrt{3}}{\cos 1 - \cos \sqrt{3}} dx + \cos \sqrt{3} (3 - 1).
            \end{gather*}
            Вычисляется
            \[
                  \widetilde{J}
                  = \int \limits_{0}^{1} \frac{\cos \sqrt{1 + 2 y} - \cos \sqrt{3}}{\cos 1 - \cos \sqrt{3}} dy
                  = \int \limits_{0}^{1} \widetilde{f}(y) dy .
            \]
            $(\xi_1, \dots, \xi_n)$ и $(\eta_1, \dots, \eta_n)$ --- независимые выборки из $\mathcal{R} [0, 1]$:
            \begin{gather*}
                  \varepsilon_k = \left \{
                  \begin{array}{ll}
                        1, \eta_k < \widetilde{f}(\xi_k) \\
                        0, \eta_k \ge \widetilde{f}(\xi_k)
                  \end{array}
                  \right . , \\
                  %
                  \widetilde{J} \approx \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \varepsilon_k .
            \end{gather*}

            Требуемый объём выборок:
            \begin{multline*}
                  n
                  \ge \left( \Phi^{-1} \left( \frac{1 + 0.98}{2} \right) \right)^2 \frac{\frac{1}{4}}{\left( \frac{10^{-3}}{\left( \cos 1 - \cos \sqrt{3} \right) (3 - 1)} \right)^2} = \\
                  %
                  = \left( \Phi^{-1} ( 0.99 ) \cdot 0.5 \cdot \left( \cos 1 - \cos \sqrt{3} \right) 2 \right)^2 10^6
                  \approx \left( 2.326 \cdot 0.5 \cdot 0.7 \cdot 2 \right)^2 10^6 \approx \\
                  %
                  \approx 1.6282^2 \cdot 10^6
                  \approx 2.65103524 \cdot 10^6
                  \approx 2 651 035 .
            \end{multline*}
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{2}
      \bibitem{Efimov} Сборник задач по математике, часть 4 // Под редакцией Ефимова А.В. и Поспелова А.С. - М.: Издательство Физико-математической
      литературы, 2003. - 432 с.
      \bibitem{Ivchenko} Сборник задач по математической статистике // Г.И. Ивченко, Ю.И. Медведев, А.В. Чистяков - М.: Высшая школа, 1989. - 255 с.
\end{thebibliography}

\end{document}