\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\include{commands}

\begin{document}

    \title{Домашнее задание №10}
    \author{Тигетов Давид Георгиевич}
    \date{}
    \maketitle

    \section*{Задача 10.1}
    Используя счётную аддитивность вероятностной меры, на основе определения цепи Маркова из п.2, доказать, что для произвольного $k$ ($1 \le k \le n$) выполняется равенство:
    \[
        \conditionalprobability{X_k = k}{X_{k-1} = x_{k-1}, \dots, X_0 = x_0} = \conditionalprobability{X_k = k}{X_{k-1} = x_{k-1}}.
    \]

    \subsection*{Решение:}
    Согласно определению цепи Маркова:
    \[
        \conditionalprobability{X_k = k}{X_{k-1} = x_{k-1}, \dots, X_0 = x_0} = \conditionalprobability{X_k = k}{X_{k-1} = x_{k-1}}.
    \]
    ?

    \section*{Задача 10.5}
    Используя марковское свойство, доказать, что $p_{ij}(n) = \conditionalprobability{X_n = j}{X_0 = i}$ --- $(i,j)$-й элемент матрицы $P^n$.

    \subsection*{Решение:}
    Докажем по индукции.

    При $n=1$ вероятности $p_{ij}(1) = \conditionalprobability{X_1 = j}{X_0 = i}$ являются элементами матрицы $P$.

    Пусть вероятности $p_{ij}(n-1) = \conditionalprobability{X_{n-1} = j}{X_0 = i}$ являются элементами матрицы $P^{n-1}$. Пусть числа $1$, \dots, $M$ обозначают состояния цепи, тогда
    по формуле полной вероятности:
    \begin{multline*}
        p_{ij}(n)
        = \conditionalprobability{X_n = j}{X_0 = i}
        = \sum_{k=1}^M \conditionalprobability{X_n = j, X_{n-1} = k}{X_0 = i} = \\
        %
        = \sum_{k=1}^M \conditionalprobability{X_n = j}{X_{n-1} = k, X_0 = i} \conditionalprobability{X_{n-1} = k}{X_0 = i}
    \end{multline*}
    Поскольку цепь является марковской, то
    \[
        \conditionalprobability{X_n = j}{X_{n-1} = k, X_0 = i}
        = \conditionalprobability{X_n = j}{X_{n-1} = k} .
    \]
    В силу однородности цепи:
    \[
        \conditionalprobability{X_n = j}{X_{n-1} = k}
        = \conditionalprobability{X_1 = j}{X_0 = k},
    \]
    тогда
    \begin{multline*}
        p_{ij}(n)
        = \sum_{k=1}^M \conditionalprobability{X_1 = j}{X_0 = k} \conditionalprobability{X_{n-1} = k}{X_0 = i} = \\
        %
        = \sum_{k=1}^M p_{kj}(1) p_{ik}(n-1)
        = \sum_{k=1}^M p_{ik}(n-1) p_{kj}(1)
    \end{multline*}
    Согласно правилу умножения "строка на столбец"{} сумма в правой части соответствует элементу $(i,j)$ произведения $P^{n-1} \cdot P = P^n$.

\end{document}